\chapter{Erweiterungsmöglichkeiten}
Im folgenden Kapitel werden weitere Möglichkeiten erläutert, durch die der Boneserver noch besser an bestehende Laborumgebungen angepasst und weiteres Potential des Konzeptes nutzbar gemacht werden kann.

\section{Zusätzliche Anpassungsoptionen}
Das Interface könnte durch zusätzliche Anpassungsoptionen erweitert werden. Eine Mög\-lich\-keit besteht darin, die einzelnen Kacheln mit individuellen Bezeichnungen zu versehen.

Der \textit{Interface Controller} kann dahingehend erweitert werden. Da im WebSocket Server die Pink-Konfiguration ohnehin in einer \gls{json}-Struktur gespeichet wird, können eventuelle Namen einfach hier gespeichert werden. Die Daten werden im Initialisierungsprozess der Seite automatisch an den Browser übertragen.

Im \textit{Init Script} kann die Weiterverarbeitung ähnlich dem Status der Kacheln implementiert werden (Abb. \ref{lst:fakeResponseMessage}).

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
for(pin in pins) {
  if (!pins[pin].active) {
    responseHandler.toggle({parameters: {pin: pin}, response: false});
  }
}
\end{lstlisting}
\caption{Fake response message um geladene Kacheln vo verändern}
\label{lst:fakeResponseMessage}
\end{figure}


\section{Höher aufgelöste A/D-Wandlung}
Der maximale Takt der digitalen Inputs und der \gls{adc} ist durch die kleinste Zeiteinheit in JavaScript (1ms) vorgegeben. Denkbar wäre es, eine höher aufgelöste Taktung in einer separaten Software zu implementieren. In C/C++ könnte eine wesentlich höhere Ab\-tast\-rate erreicht werden. Diese Samples können dann zu mehreren als Antwort übertragen werden.\\

Der \textit{Diagram Controller} muss dahingehend erweitert werden, nicht nur einzelne Wertepaare zu verarbeiten (Abb. \ref{lst:insertTupel}), sondern oben beschriebene Frames. Je nach Abtastrate sollte auch über eine entsprechende Unterabtstung für die Anzeige nachgedacht werden.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
diagramCtrl.util.addValue = function(pin, data) {
  diagramCtrl[pin]['data'].push(data);
}
\end{lstlisting}
\caption{Tupel in ein Diagramm einfügen}
\label{lst:insertTupel}
\end{figure}


\section{Alternative Steuerungsbibliothek -- octalbonescript}
Die Bibliothek \textit{octalbonescript}\footnote{https://github.com/theoctal/octalbonescript}, ein bonescript Fork, löst laut API verschiedene Probleme der Bonescript-Bibliothek. Sie könnte als Ersatz für die bisher verwendete Bonescript-Bibliothek genutzt werden. Dadurch würden auch die Module \textit{gpioControl.js} und \textit{pwmControl.js} nicht mehr nötig sein, da sie nur Bypass-Funktionen für fehlerhafte Funktionen enthalten.


\section{Alternative Hardware}
Denkbar wäre eine Portierung des Boneservers auf eine andere Hardware-Plattform. Die Voraussetzung hierfür ist ein Linux-System mit einem Netzwerkzugang und entsprechendem Speicher.\\

Um auf einer anderen Hardware arbeiten zu können, ist eine passende Bibliothek wie die Bonescript-Bibliothek BeagleBone, nötig, um die Hardware zu steuern. Das Modul \textit{boneControl.js} regelt die gesamte Steuerung und muss dahingehend erweitert werden, dass die enthaltenen Fälle (Abb. \ref{lst:exampleCase}) passende Funktionen aus ihrer Bibliothek starten.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
case 'analogRead':
  var pin = parameters.pin;

  response = bonescript[request.type](pin);
  break;
\end{lstlisting}
\caption{Beispiel-Case aus dem Modul \textit{boneControl.js}}
\label{lst:exampleCase}
\end{figure}


\section{Erweiterte Konfiguration in das Interface integrieren}
Die erweiterten Konfigurationsmöglichkeiten, die bisher aus Sicherheitsgründen nur über eine Konfigurationsdatei möglich waren, können in das Interface integriert werden. Das Authentifizierungssystem bietet hierfür die Möglichkeit, verschiedene Benutzer- und Ad\-mi\-ni\-stra\-tor-""Accounts einzurichten (vgl. Abb. \ref{lst:lighttpdhtdigest}). Dazu muss eine Administrationsseite geschrieben und in einem passenden Verzeichnis abgelegt werden. Die Zugriffsbeschränkungen können dann, wie oben beschrieben, separat für dieses Verzeichnis konfiguriert werden. Externe Laufwerke und USB-Sticks sollten dafür automatisch mit passenden Rechten eingebunden werden und in einem Menü auswählbar sein.


\section{Weitere GPIO}
Neben den bereits verfügbaren GPIO sind noch einige weitere vorhanden, die standardmäßig für den HDMI-Ausgang verwendet werden. Da das System primär per Fernzugriff verwaltet werden soll, kann der Anschluss deaktiviert werden. Diese GPIO können über die \textit{whitelist.json} freigegeben werden.